%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=1cm]{geometry}

\begin{document}

\section{Expérience aléatoire}

\begin{definition}[Rappels]
  L'ensemble de toutes les \emph{issues} possibles d'une \emph{expérience aléatoire} est appelée \blanc{\emph{univers}}. Il est généralement noté $\Omega$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Un \blanc{évènement} est une partie de $\Omega$ : c'est un ensemble d'issues.
\end{definition}

\begin{exemple}On considère l'expérence aléatoire : on lance une pièce et un dés à quatre face, équilibrés.

  \hspace{3cm}

  ~
\end{exemple}

\section{Loi de probabilité}

\begin{definition}[Loi de probabilité]
Soit $\Omega=\{\omega_1, \ldots \omega_n\}$ l'univers d'une expérience aléatoire. Définir une \emph{loi de probabilité} $P$ sur $\Omega$, c'est associer, à chaque évènement élémentaire $\omega_i$, des nombres $p_i\in[0,1]$, apelés \emph{probabilité}, tels que
$\sum\limits_i p_i = p_1+\ldots+p_n=1$.

La probabilité d'un évènement $A$, notée $p(A)$, est la somme des probabilités $p_i$ des évènements élémentaires $\omega_i$ qui composent $A$.
\end{definition}

\begin{propriete}
  Soient $A$ et $B$ deux évènements d'un univers $\Omega$. Alors :
    \begin{itemize}[$\bullet$]
      \item $p\left(A\cup B\right)=\blanc{p\left(A\right)+p\left(B\right)-p\left(A\cap B\right)}$ ;
      \item $p\left(\bar A\right)=\blanc{1-p\left(A\right)}$.
    \end{itemize}
\end{propriete}

\subsection{Équiprobabilité}

\begin{definition}
  Lorsque toutes les issues d'une expérience aléatoire ont la même probabilité, ont dit qu'il y a \blanc{\emph{équiprobabilité}}.
\end{definition}

\begin{propriete}
  Dans le cas d'équiprobabilité, en notant $\omega$ une issue et $A$ un évènement d'un unviers $\Omega$ donné, on a :
\end{propriete}

 \hspace{2cm}

\begin{exemple} On lance un dé à six faces équilibré. Quelle est la probabilité d'obtenir un nombre pair ?

  \hspace{2cm}

  ~
\end{exemple}

\end{document}
